---
title: Cron e crontab o que são ? E para que servem?
layout: post
date: '2011-09-14 19:57:11 +0000'
categories:
- linux
---

Certamente muitos de vós já se depararam com estes 2 termos e questionaram-se sobre o que seriam e que função desempenhavam .Ambos são processos que são exclusivos de sistemas UNIX ou seja linux e openbsd entre outros.

O crontab serve de  arquivo para as tarefas que queremos que sejam automatizadas como por exemplo: fazer backups , apagar ficheiros , corrigir erros do sistema , actualizar o sistema, entre outras coisas. Enquanto que o Cron vai utilizar esse arquivo e vai verificar de x em x tempo se a tarefa já foi executada ou ainda está a ser executada e verifica também a quanto tempo foi executada. Caso ainda não tenha sido executada o cron irá executar essa tarefa de forma autónoma e irá ter o nome de cronjob. De referir que é tudo executado na shell do sistema (terminal).

Dito assim pode parecer muito confuso mas tentarei elucidar-vos melhor sobre isto com um caso concreto. Imaginem que querem que um script seja executado de meia em meia hora , script esse que irá fazer backup de uma pasta que vocês queiram .Para tal tem-se que "dizer" ao cron que de X em X tempo o script em questão tem que ser executado e o cron pega nessa informação e guarda-a num ficheiro crontab e a partir desse momento , o cron irá verificar de x em x tempo se o script está a ser executado ou não. Senão estiver irá executa-lo , caso esteja já a ser executado o cron não vai fazer nada alem de continuar a "vigiar" essa tarefa para o caso de alguma anomalia a afectar e então o cron volta a executa-la.

Existem 2 formas de o cron actuar:

-Global;

-Local.

No caso da global é o root do sistema que define na crontab o que tem se verificar e fazer. E aplica-se a todos os utilizadores.

Enquanto que na global o cron apenas irá actuar na conta do utilizador que o criou.

Para configurar um crontab para um utilizador usa-se a seguinte sintaxe:

* -l utilizador -- lista as tarefas agendadas para utilizador
* 
* -e utilizador -- Edita o crontab
* 
* -r utilizador -- apaga o crontab do utilizador
* 
* -c directoria  -- especifica um directoria para o Crontab

Para verificar todos os crontabs de um utilizador basta ver esta directoria:
`/var/spool/cron/utilizador`

E para editar os crontabs globais basta editar este ficheiro **“/etc/crontab“** .

Agora que falamos do que é cada coisa vou passar a explicar a sintaxe de um crontab. A sintaxe dos crontabs é divida em 6 partes:

* 		**Minuto:**que tem valores entre 0 e 59;
* 		**Hora :** que tem valores entre 0 e 23;
* 		**Dia :** 1-31
* 		**Mês :** 1-12
* 		**Dia da Semana :** 0-7/Sun-Sat , o 0 e o 7 representam o domingo;
* 		Comando a ser executado.

Por exemplo se quisermos que um determinado script seja executado todos os dias as 16horas basta fazer isto:

`0 16 * * * /home/dev/backup.py`

Pode-se complementar isto usando os caracteres especiais que permitem definir mais condições no que é para ser feito:

-**Asterisco(*):** com este carácter indicamos que serão seleccionados todos os valores do campo em que foi usado , ao seja se usarmos o ** no campo horas significa que o cron vai ser executados em todas as horas.**

**-Barra ( / ):** com este carácter indicamos que o cron será executado consoante o que é definido pela sintax: "/.." , por exemplo se especificar isto no campo horas 59/2 significa que o cron vai ser executado duas vezes por cada hora;

**-Virgula( , )**: com este carácter separamos vários itens da lista como por ex : "1,2,3" neste caso estamos a definir os meses Janeiro , Fevereiro, Março;

**-hífen( - ):** Com este carácter definimos uma range de valores por exemplo: 15-23, neste caso definimos todas as horas entre as 15horas e as 23horas;

-**Ponto de interrogação(?):**Com este carácter podemos omitir a especificação do dia do mes e do dia da semana. Atenção que só pode ser utilizado num dos campos;

**-L**: o L tem como função identificar que o cron só executado no ultimo valor do campo especificado , no caso dos dias será no valor 7(Domingo);

-**W:** O W só é utilizado no campo "dia da semana" ao seja se indicarmos o valor "w28" o cron só irá ser executado no dia da semana mais perto do valor do dia do mês. Atenção sabado e domingo não são considerados dias úteis(dias da semana)

**-cardinal(#): **Este carácter só pode ser utilizado no campo dia da semana e tem que ser procedido por um número que vai indicar o dia da semana em que vai ser executado , se tivermos isto : #4 indica que vai executado na segunda quinta-feira de cada mês.